# 040Readability

読みやすさを改善するために、中身がわかりやすい変数名にしましょう。
座標には`position`, 速度は`veolcity`といった名前をつけます。
変数名の長さは実行速度には関係ありませんが、長くすることで間違いを減らすことができます。
例えば、`vx`と書いたつもりで`yx`や`vy`と書いてあっても、書きまちがった名前の変数が定義されて
いれば、コンパイラはエラーを出さずに見逃してしまいます。

もう一点は、座標を`x,y,z`と明示するのではなく、3変数の配列で表します。
例えば、座標は
```fortran
real(kind=8) :: x(8),y(8),z(8)
```
と書く代わりに、
```fortran
real(kind=8) :: position(3,8)
```
と書きます。

`Fortran90`では、配列の変数全体に一斉に同じ計算をさせるための、特別な書き方があります。
例えば、座標を全部0にしたい場合、従来通りの記法で書くなら、
```fortran
 do i=1,8
   x(i) = 0d0
   y(i) = 0d0
   z(i) = 0d0
 end do
```
と書くところを、
```fortran
 position(:,:) = 0d0
```
と簡単に書けます。

この書き方は、単にコード量が少なくなるだけでなく、
(並列やベクトル化などの技術を駆使して)プログラムを高速に実行させたい場合に、
コンパイラがより理解しやすく、最適化しやすい(はず)ので、積極的に使いましょう。

> プログラムを読みやすく書く習慣をつけましょう。他人に見せないからスタイルは気にしない、と言う人もいますが、スタイルを気にせず書いてしまったから他人には見せたくても見せられないのかもしれません。きれいなプログラムを書くのは、他人のためではなく、未来の自分のためです。自分が書いたプログラムを一番頻繁に読むのは、自分自身です。どんなに時間をかけて書いたプログラムでも、しばらく時間がたつと全体像があやふやになります。分かりやすいプログラムを書いておけば、次にプログラムを改良する必要が生じたときに、間違いをおかさず、すみやかに作業を終えることができます。汚なく書いてもかまわないのは、使い捨ての短いプログラムだけです。

## TIPS

プログラムを大幅に書換える前にコピーを作っておき，変更前とあとで、出力される結果が全く変化しないことをいつも確認しましょう。
できれば、gitなどの履歴管理ツールを使い、いくつもの書きかえを試したり、もとに戻したりできるようにしましょう。